發展商高息按揭恐釀悲劇

香港樓市的氣氛和天氣一樣，進入大暑。長實荃灣西的新樓盤海之戀，其推售逼爆的場面似曾相識，有網友十分眼利，把海之戀排隊的震撼情況和九七年樓市未爆煲前的情況比較，發覺其誇張盛況，以至被訪者的入市心態和面對樓市泡沫的態度都大同小異。

對此，有一定投資年齡的朋友，都無不感到擔憂！或許這種景況會在未來一至兩個月持續下去，但歷史是否不斷正在重複？有待大家驗證。

金管局在收緊按揭之後，二手樓市開始冷卻，迫使用家一窩蜂把目標集中於新盤，不但令真正的用家進退兩難，更令不少準買家因為擔心其銀行按揭的收緊，而紛紛轉向發展商的高息方案，意即買家付約兩成首期之後，向發展商提供的按揭公司，借入一按餘下的八成金額上車。

事實上，發展商所屬的按揭公司更可以做到毋須審批，換言之，即買家可以拿出兩成首期，便可保證成功上車。

聽落十分吸引，但針無兩頭利，發展商所提出的免審批按揭利率比銀行為高，以個別盤的6厘去比較，在今天的低息環境下，一般銀行上會的買家，若做H按的話，每月息口只需要2厘以下，不過發展商按揭以6厘作起點，即每月須多供三倍錢！

加息倘轉急 還款壓力大
為了上車，有人可以去到好盡，亦有父母一輩不惜一切幫仔女上車，但如果一開始已經要捱高息，當加息速度轉急，實在不敢想像還款壓力何等巨大。

經濟周期只是一個循環不息的圓圈，投資者或所謂的買家心態其實都一樣，當市場由理性變為不理性，再由不理性轉為失控，最後把所有的不利因素都合理化，例如因為原材料貴而樓價一定會升，或自住樓唔怕變成負資產等。大家看來沒有吸取歷史的教訓，一場過往慘痛的回憶，看來注定要重新上演。

高俊權
投資旅遊作家高俊權（高Sir）投資了得，29歲便能辭去正職，投入寫作，獲出版社邀請出書講旅遊、教炒股，寓工作於娛樂。

作者：高俊權

又唱淡
睇嚟仲有得升

9up
批先得架
比得起兩成又點

樓價gogogo

乜撚野供多三倍錢

佢應該係話利息

硬好真係累死人，成日話仲有得升、太平

無需審批喎

連/高登仔食屎啦
而家林太贏哂

咁多大陸錢黎香港, 升多50%唔會走雞

即係依家發展商借埋錢（2成）比你買樓？賺到咁盡

至少升兩倍

最重要係跌的時候，咪叫政府幫

當年愚景新城盛況再現

發展商依家幫你俾到8成半，上次乜9 yoho借夠9成忝

連登仔唱相反就岩架
樓市再升

雖然梁振英話好多地開始動工，但起到出黎都要時間，所以真係有排升，至少短期內呢一兩年無問題

的確係林太贏

“History doesn't repeat itself but it often rhymes.”

大陸亂印錢點會跌, 呢招仲傷過每日150個單程証

港幣已經俾人仔夾到變廢紙紙

無審批二按下話

唔會冧
有堆黑錢托市

借入一按餘下的
我理解係樓價一千萬買家出兩百萬，問銀行借到$xxx, 發展商就高息借($8M - $xxx)俾買家，呢d 發展商二按無需審批